阻示威者退場 躁警自製亂局

阻示威者退場 躁警自製亂局

記者質疑，警察明明知道示威者正在和平散去，為何還要突然出手？難道和平散去不是他們真的想見到的畫面？

【採訪手記】

或許你會覺得《蘋果》必然針對警察，但請相信記者，這篇手記寫的都是客觀事實，香港警察的確做了這些事，我們有必要把它記錄下來。

前日九龍區的和理非遊行結束後，部份示威者不願散去，之後演變為佔據彌敦道，一直由尖沙嘴遊行住旺角方向，沿途未有警察阻撓。

晚上10時許，當隊頭快將抵達旺角時，警方部署大量警力於亞皆老街形成防線，不讓任何人前進。示威者見狀立即打開雨傘及配上裝備，雙方一度靠近對峙。

記者當時都以為群眾即將衝擊，但此時雨傘陣突然高呼「一二、一二」往後退，記者上前詢問了解，原來大部份示威者都認為現階段無必要跟警方衝突，決定慢慢撤退，但唯一的顧慮是擔心後面會有警察包抄，所以要審慎行事。現場只有少數人堅持留守，其他人都高喊「一齊走」勸喻離開。

當時所有傳媒都看得清楚，示威者正在退場，警察只要再按兵不動15分鐘，相信現場群眾就已經乖乖離開。

不過，大約10時半，正當大部份前線示威者收起雨傘，毫無戒備地轉身背向警察慢慢離開時，警察突然無故向示威者推進，然後背後的山東街同時發出叫聲，記者一轉頭，才發現示威者的憂慮變成事實，一群防暴警察於山東衝跑出來包抄驅趕，群眾驚慌走避，卻又發現無路可逃，同時警察躁動地揮動警棍及不斷大叫。

相關新聞：無辜女路人：唔再信佢哋有良知

推撞議員記者 視為敵人

短短十秒間，現場突然由平靜變成一片混亂，有示威者跌倒險釀成人踩人，有人被警察粗暴制服拘捕，其餘示威者被迫散落到旺角多條橫街小路，戰線被大大擴闊。這個混亂局面，完全是由警方一手製造出來。記者完全不明白，警察明明知道示威者正在和平散去，為何還要突然出手？難道和平散去不是他們真的想見到的畫面？

晚上12時多，幾乎所有旺角示威者都已散去，但警方仍然嚴陣以待，不斷無定向地推進防線，但其實現場只有身穿反光衣的記者，不少行家都感到很無奈，「究竟警察喺度推乜嘢呀？」「包圍我哋記者做乜？」

在西洋菜南街，立法會議員譚文豪守在警方盾牌陣前面，每當警方推進，他也會跟着往後退，目的明顯是防止警方突然高速衝擊，但此舉換來警員不斷向他指罵。

雙方一直爭論到彌敦道，此時另一立法會議員區諾軒加入，要求警方解釋防線內是否仍有示威者無法離開。雙方高聲爭辯，現場警員情緒非常躁動，卻怎樣也「拗唔贏」兩名議員，突然高舉盾牌粗暴推向前。

由於事出突然，不止議員受壓，缺乏心理準備的記者也無故被推。再一次，警方主動製造了一場混亂，現場記者被逼得高聲大叫「唔好推啦，有人跌低啦」，甚至有記者憤怒得忍不住「爆粗」，但情緒瀕臨失控的警員沒有理會，在10米範圍外「食花生」的警方傳媒聯絡組人員也沒有理會，在全無示威者的現場，警方無故地將議員和記者視為敵人。事後譚文豪受訪，指警員情緒激動得「好似食咗藥咁」，並向他指罵「收皮」，形容推撞行為是警方「特登搵啲嘢發爛渣」。

然後呢？沒有然後了，因為根本沒有示威者集結。再過約一小時後，警察收隊，現場只餘下一眾感到莫名其妙的傳媒行家，互相問道：「其實點解今晚要搞成咁？」

■記者陳建平

上一則
上一則
醉漢扯少女口罩 群警袖手

下一則
下一則
四大元老促張宇人辭行會

無辜女路人：唔再信佢哋有良知
記協譴責暴警施襲阻採訪
良心的士司機：撐呢班後生
拒出示委任證 疑高層默許
醉漢扯少女口罩 群警袖手
四大元老促張宇人辭行會
田北俊斥葉劉「喺外國被炒好耐」
「林鄭冇晒癮」 估計中央不准辭職
撐反送中 北京10民眾遭當局恐嚇
浸大校長：應了解青年為何憤怒
聯合國演說 何韻詩：兩制瀕滅亡
躁婦圖打「暢遊屯公」巿民
跪地護士悼輕生青年 籲特赦示威者
周末「光復上水」 石湖墟遊行
西九站「解封」 店員斥警過敏
救心輔導熱線亂診亂治
求助者倘違法 表格列明報警
毆打群眾 襲擊記者 恫嚇途人 警察瘋了